\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{cmap}		
\usepackage[utf8]{inputenc}			
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{framed}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{indentfirst}
%\usepackage{times}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{indentfirst}
\textheight=24cm % высота текста
\textwidth=16.5cm % ширина текста
\oddsidemargin=0pt % отступ от левого края
\topmargin=-1.5cm % отступ от верхнего края
\definecolor{mygray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.8,0.6}
\definecolor{myorange}{rgb}{1.0,0.4,0}

\lstdefinestyle{customc}{
  belowcaptionskip=1\baselineskip,
  breaklines=true,
  frame=L,
  xleftmargin=\parindent,
  language=C,
  showstringspaces=false,
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  keywordstyle=\bfseries\color{green!40!black},
  commentstyle=\itshape\color{purple!40!black},
  identifierstyle=\color{blue},
  stringstyle=\color{orange},
  numbers=left,
  numbersep=13pt,
  numberstyle=\small\color{mygray},
}
\lstset{escapechar=@,style=customc}
\linespread{1.45}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\begin{document}

\input{title.tex}

\newpage
\begin{center}
\section{Аннотация}
\end{center}

\par{Бактериофаги (фаги) - это вирусы, которые избирательно поражают бактериальные клетки. Такая специфика обусловлена
зависимостью фага от клеточного механизма хозяина, который нужен фагу для репликации и биосинтеза вирусных компонентов.
Пример такой зависимости  можно привести для фага Т4. Во время транскрипции, ранняя конкуренция за РНК-полимеразу
хозяина позволяет вирусу полностью захватить механизм репликации путем сигма-присвоения(sigma appropriation) [1].
Недавно показали[2], что фаги, которые заражают цианобактерии, кодируют ген фотосинтеза. Причём транскрипция этого гена
реагирует на те же условия окружающей среды, что и ген, который кодируется у хозяина. Из этого можно предположить, что
существует связь между регуляторными элементами фага и регуляторными элементами их хозяина. Это поможет лучше
предсказывать взаимоотношения фаг-хозяин.}

\newpage
\tableofcontents



\newpage
\begin{center}
\section{Введение}
\end{center}

    \par{В одной статье были собраны результаты разных исследований, касающихся взаимоотношений фага T4 и его хоста – E.
    Coli. В этих работах было показано, как ведёт себя фаг, который внедряется в бактерию.
	У фага Т4 нет собственных РНК-полимераз, поэтому он использует РНК-полимеразы хоста для транскрипции. Но почему РНК
	полимераза хоста должна сразу транскрибировать именно с ДНК Т4? Не должна. Но всё же обнаружили, что некоторая часть
	ДНК фага транскрибируется РНК-полимеразой хоста сразу. Эту часть транскрипции назвали ранней транскрипцией фага. На
	этом слайде можно видеть, почему эта ранняя транскрипция просходит. Здесь обозначены разные мотивы промоторов ДНК
	фага (посередине – ранняя, снизу - промежуточная) и хоста (сверху). Эти мотивы, которые находятся в промоторе,
	называются вышестоящими регуляторными элементами. Как видно, в промоторе ранней транскрипции регуляторные элементы
	между фагом и хостом совпадают, и выше -35 участка, что позволяет РНК полимеразе цепляться за ДНК фага также хорошо,
	как за ДНК хоста.  Всё, что до мотива TGn совпадает у всех промоторов. MotA Box в промоторе промежуточной
	транскрипции нужен для зацепки белка, который способствует промежуточной транскрипции. Вкратце, что там просходит: в
	этот момент с РНК, транскрибировавшейся от фага (в ранней транскрипции), транслируются белки, которые модифицируют
	РНК-полимеразы хозяина таким образом, что далее начинают транскрибироваться только ДНК фага. В том числе в начальной
	транскрипции ещё образуется белок MotA, который позволяет ДНК прикрепиться к модифицированной РНК-полимеразе. После
	чего с этой ДНК начинает транскрибироваться РНК. Этот этап уже называют промежуточной транскрипцией. Этот процесс
	присвоения РНК-полимеразы хозяина называют сигма присвоением. Ещё раз. Проиcходит это так:}

	\par{В самом начале транслируются белки, которые глушат РНК-полимеразу Вместе с этим транслируются белки, которые
	позволяют при заглушенной полимиразе транскрибироваться ДНК фага на этой полимеразе, они садятся на ДНК фага. Таким
	образом фаг полностью захватывает РНК-полимеразу хозяина Рассмотри ещё один интересный случай для нас. Ещё в одной
	статье авторы смотрели, как ведут себя транкриптомы фагов и их хозяев (цианобактерий в этом случае) в зависимости от
	интенстивности света, которым они светили. При маленькой интенсивности транскриптомы делились в среднем поровну, но
	при бОльшей интенсивности среднее число РНК фагов было намного больше, чем у цианобактерий. Авторы решили
	посмотреть, что это за участок РНК, который так сильно возрастает у фага при сильном свете. Они обнаружили, что это
	участок РНК, ответственный за белок psbA, который оказался общим у фага и его хозяина. Авторы предположили, что это
	вполне возможно, если фаги позаимствовали гены у хозяев в ходе рекомбинации.}
	\subsection{English Wiki}
	\par{Бактериофаг , также известный неофициально как фаг, это вирус, который
	заражает и размножается внутри бактерии и археи. Термин произошел от "бактерии" и греческого (фагеин), что
	означает "пожирать". Бактериофаги состоят из белков, которые инкапсулируют геном ДНК или РНК, и могут иметь
	структуры, которые либо просты, либо сложны. Их геномы могут кодировать всего четыре гена (например, MS2) и сотни
	генов. Фаги размножаются внутри бактерии после введения своего генома в ее цитоплазму.}
	
	\par{Бактериофаги являются одними из наиболее распространенных и разнообразных организмов в биосфере.[1]
	Бактериофаги-это вездесущие вирусы, встречающиеся везде, где существуют бактерии. Подсчитано, что на планете
	насчитывается более 1031 бактериофага, больше, чем любой другой организм на Земле, включая бактерии, вместе
	взятые.[2] Вирусы являются наиболее распространенным биологическим существом в водной толще мирового океана и вторым
	по величине компонентом биомассы после прокариот, [3] где в микробных матах на поверхности было обнаружено до 9x108
	вирионов на миллилитр, [4] и до 70\% морских бактерий могут быть заражены фагами.[5] Англоязычная вики}

    \par{Фаги используются с конца 20 - го века в качестве альтернативы антибиотикам в бывшем Советском Союзе и
    Центральной Европе, а также во Франции.[6][7] Они рассматриваются как возможная терапия против штаммов многих
    бактерий с множественной лекарственной устойчивостью (см. фаготерапию).[8] С другой стороны, было показано, что фаги
    Inoviridae усложняют биопленки, участвующие в пневмонии и муковисцидозе, и защищают бактерии от лекарств,
    предназначенных для искоренения болезни, тем самым способствуя персистирующей инфекции[9].]}
    
    \subsection{Bacteriophage genomics \cite{genomics}}
    \par{Сравнительные геномные исследования бактериофагов, особенно хвостатых фагов, вместе с исследованиями окружающей
    среды дают совершенно новую картину размера, генетической структуры и динамики этой популяции. Сравнение
    последовательностей показывает некоторые из детальных механизмов, с помощью которых эти вирусы эволюционируют и
    влияют на эволюцию своих бактериальных и архейных хозяев. Мы видим безудержный горизонтальный обмен
    последовательностями между геномами, опосредованный как гомологичной, так и негомологичной рекомбинацией.
    Высокочастотный обмен между фагами, занимающими сходные экологические ниши, приводит к высокой степени мозаичного
    разнообразия в местных популяциях. Горизонтальный обмен также происходит с меньшей частотой по всему пространству
    последовательностей фагов.}
    
    \par{если бы мы остановили среднестатистического молекулярного биолога на улице и спросили, какие виды бактериофагов
    существуют на Земле. Ответ, безусловно, включал бы Т4, тираннозавра мира фагов, а также хорошо изученный умеренный
    фаг \(\lambda\). Большинство респондентов помнят, что существуют и другие подобные умеренные фаги, в том числе
    такие, как фаг сальмонеллы Р22, которые заражают бактерии, не относящиеся к Escherichia coli, и большинство также
    знают, что существует фаг под названием Т7, смысл существования которого заключается в поставке промоторов и
    специальной РНК-полимеразы для экспрессионных векторов. Более искушенные молекулярные биологи могли бы вспомнить,
    что на самом деле существуют десятки других фагов, которые заражают бактерии, такие как бациллы и вибрионы, и что
    есть также некоторые любопытные маленькие фаги, такие как $\phi$X174, MS2 и M13, у которых отсутствуют хвосты и есть
    геномы, которые не являются дсДНК. Такой ответ не сильно отличался бы от того, что мы услышали бы, если бы провели
    наш опрос десять лет назад. Тем не менее, как знают читатели, которые обращали на это внимание, за последние 10 лет,
    и особенно за последние 3-5 лет, произошли революционные изменения в нашем понимании природы и размера глобальной
    популяции фагов, механизмов и динамики эволюции фагов, а также огромного влияния, которое фаги оказывают на земную
    биологию и биогеохимию, а также на экологию и эволюцию их бактериальных и архейских хозяев.}
    
    \par{Наш новый взгляд на эти вопросы обусловлен главным образом двумя достижениями: во-первых, новым пониманием
    обилия хвостатых фагов в окружающей среде и динамической природы этой популяции, а во-вторых, недавним появлением
    значительного числа последовательностей генома фагов. Прямые измерения обилия хвостатых фагов в окружающей среде
    показывают $\approx$107 частиц/мл в прибрежной морской воде и еще более высокие цифры в некоторых пресноводных источниках
    [1] (см. рис.1). По оценкам, мировое население составляет порядка 1031 особи: если бы они были уложены впритык, они
    бы пролетели между Землей и Солнцем 1013 раз. Эта популяция меняется каждые несколько дней [2], из чего можно
    вычислить, что число фагов, инициирующих инфекцию где-то на Земле каждую секунду, составляет порядка числа Авагадро.
    Подобные цифры дают новое представление о возможностях генетического обмена в популяции фагов, особенно потому, что
    большинство бактериальных клеток содержат ДНК профага, с которой может взаимодействовать заражающий фаг. На
    лабораторном уровне в настоящее время в базах данных имеется около 150 полных последовательностей генома хвостатых
    фагов, и это число быстро растет. На первый взгляд 150 последовательностей генома кажутся безнадежно незначительной
    выборкой популяции, но, как описано ниже, начинают появляться признаки того, что в результате обширного
    горизонтального обмена последовательностями по всей популяции мы уже видели заметную долю — если все еще небольшое
    меньшинство — всех семейств последовательностей генов фагов.}
    
    \par{Отличительной чертой структуры генома хвостатых фагов, как видно из сравнений геномов, является генетический
    мозаицизм, очевидно, возникающий в результате негомологичной рекомбинации между наследственными
    последовательностями. Это было впервые замечено в "лямбдоидных" фагах кишечных хозяев с низким разрешением в 1960-х
    годах, и это было подробно подтверждено для этой группы 3., 4., 5., 6., 7. с помощью секвенирования генома (рис. 2).
    Модули мозаицизма чаще всего представляют собой отдельные гены, хотя они могут быть частями генов, соответствующих
    доменам белка. Гены, кодирующие взаимодействующие белки, такие как гены капсида, реже обнаруживаются разделенными
    негомологичной рекомбинацией. Попарное сравнение двух лямбдоидных фагов может выявить 50 или более мозаичных
    соединений, разбросанных по всему геному. Аналогичные картины наблюдаются с фагами молочных бактерий [8] и —
    особенно ярко — с микобактериофагами [9••], двумя другими группами, определяемыми хозяином, со значительным числом
    секвенированных членов. Важным шагом вперед в нашем понимании этого процесса безудержного горизонтального обмена
    является осознание того, что негомологичные события, которые его вызывают, по существу случайны как по положению
    относительно областей кодирования генов, так и по выравниванию рекомбинирующих геномов 9.••, 10.. Высокая доля
    нежизнеспособных рекомбинантных геномов, подразумеваемая таким процессом, становится приемлемой только благодаря
    замечательному глобальному изобилию фагов и соответствующей высокой частоте возможностей для создания новых 
    генетических структур для изучения естественного отбора. Конечным результатом является устранение всех рекомбинантов
    из популяции, за исключением тех, которые не наносят вреда функционированию фага, оставляя только рекомбинанты,
    соединения рекомбинации которых находятся в нейтральных местах, таких как границы генов, и создавая обманчивое
    впечатление направленного — даже преднамеренного — процесса. Как только мозаичные соединения создаются
    негомологичной рекомбинацией, они могут реассортироваться в популяции с высокой частотой путем гомологичной
    рекомбинации либо через общие гомологичные гены, либо через короткие "граничные" области, о которых сообщалось для
    некоторых лямбдоидных фагов 5, 7..}
    
    \par{Геномы не только реассортируются, но и растут путем негомологичной рекомбинации. В принципе, есть много
    конкретных способов, как это может произойти. Одним из классов событий сложения, которые легче, чем большинство,
    анализировать, является приобретение "дебилов" (единиц большего количества ДНК), обычно одиночных кодирующих
    областей, окруженных промотором транскрипции и терминатором [3]. У дебилов иногда содержание G+C отличается от
    окружающей последовательности, что свидетельствует об их недавнем вхождении в геном. В некоторых случаях гены дебила
    являются генами лизогенной конверсии, экспрессируемыми из репрессированного профага и, по — видимому, дающими
    селективное преимущество профагу, принося пользу хозяину. Один класс явных дебилов, гены токсина Сига, достигает
    своей патогенно эффективной экспрессии только путем транскрипции от промотора фага во время литического роста после
    индукции профага 11, 12.. Это дает несколько более сложный сценарий, чтобы приспособиться к попытке понять, какие
    селективные силы удерживают гены токсина в геноме фага. С другой стороны, последовательное добавление дебилов было
    предложено в качестве спекулятивного предположения о том, как могла быть обусловлена ранняя эволюция вирусных
    геномов [13].}
    
    \par{Наша картина генетической структуры популяции хвостатых фагов все еще очень отрывочна, потому что наши данные
    получены из сильно предвзятой выборки из 150 геномов из популяции 1031 человека. Последовательности предположительно
    гомологичных генов часто расходились до неузнаваемости. (“Предположительно гомологичные гены” включают гены,
    кодирующие основную субъединицу капсида. Хотя анализ последовательностей не всегда может показать, что эти белки
    гомологичны, недавний структурный анализ показывает, что субъединица капсида P22 имеет ту же складку, что и
    субъединица капсида HK97, несмотря на отсутствие очевидного сходства последовательностей [14•].) Тем не менее
    существуют убедительные доказательства того, что существует генетический обмен последовательностями во всей
    популяции хвостатых фагов, хотя частота такого обмена далеко не постоянна между различными парами точек в
    пространстве генома фага [15]. Такие обмены не ограничиваются отдельными генами: в последнее время имеются данные об
    обмене большими блоками генов, вплоть до половины генома 4., 6., 7., 16.•, 17.. Это может производить полностью
    функциональные фаги, которые существенно отличаются по организации генома и биологическим свойствам от любого
    предполагаемого родителя. Существование этих процессов противоречит частичной картине популяции фагов, которая часто
    предполагалась в прошлом, когда "местные" группы фагов ("лямбдоидные" фаги, молочные фаги и т. Д.) Часто
    обмениваются генами с другими членами группы и почти никогда с членами других групп. Учитывая предвзятость и крайнюю
    редкость выборки, на мой взгляд, все еще возможно, что глобальная популяция представляет собой гладкий генетический
    континуум, с очевидной структурой артефакта, возникающего в результате выборки. Однако гораздо более вероятно, что
    истина лежит где-то посередине, а население лучше всего описать как своего рода комковатый пудинг.}
    
    \par{Проблема предвзятого отбора проб была частично решена путем очистки фагов оптом, без отбора или амплификации,
    из источников морской воды [18•] и секвенирования нескольких сотен клонов, чтобы получить приблизительно
    непредвзятую выборку последовательностей фагов в этих источниках окружающей среды. Обнадеживающим результатом
    является то, что до 25-30\% таких последовательностей достоверно совпадают с генами фагов в базах данных. Это похоже
    на частоту попадания для многих полных последовательностей генома, и это предполагает, что секвенирование фагов,
    которые могут быть выращены в лаборатории, может быть хорошим суррогатом для недостижимой в настоящее время цели
    полного секвенирования генома непредвзятой выборки всей популяции. Это, по - видимому, является следствием обширного
    горизонтального обмена последовательностями в популяции.}
    
    \par{Интересный и до сих пор нерешенный вопрос заключается в том, имеют ли вирулентные (т. Е. строго литические)
    фаги иной доступ к эволюционному обмену и другие эволюционные траектории, чем умеренные фаги. Поскольку вирулентные
    фаги в принципе никогда не становятся профагами (но см. Ниже) и поскольку во многих случаях они гидролизуют ДНК
    хозяина при заражении, мы можем предположить, что возможности для горизонтального обмена через рекомбинацию между
    инфицирующим фагом и ДНК профага будут значительно меньше, чем для умеренного фага. Есть некоторые доказательства
    того, что вирулентные фаги могут образовывать биологически когерентные группы с ограниченным обменом
    последовательностями за пределами своей группы. Например, описано большое количество фагов, которые напоминают
    колифаг Т7 по вирулентному образу жизни, организации генома, морфологии короткохвостого вириона и специфическим
    последовательностям генов, таким как характерный ген РНК-полимеразы с одной субъединицей. Тем не менее, в недавнем
    докладе описывается вирулентный фаг ксантомонас, который имеет морфологию головы и хвоста и последовательности
    генов, наиболее близко напоминающие последовательности длиннохвостых умеренных фагов, таких как $\lambda$, присоединенные к
    ранним генам, более характерным для литических фагов, включая Т7-подобную РНК-полимеразу [19]. Кроме того, недавно
    секвенированные бактериальные геномы Xanthomonas [20] и Pseudomonas [21] содержат, по-видимому, профаги, полученные
    из умеренных фагов с геном Т7-подобной РНК-полимеразы и другими генами, характерными для Т7 и его родственников.
    Т4-подобные фаги также могут образовывать отдельную группу с небольшим генетическим обменом через ее границы [22•].
    Первые сообщения о последовательностях генома Т4-подобных фагов указывают на то, что они действительно разделяют
    версии "основных" генов материнского корабля Т4 (т. Е. структурных генов вириона [23] и генов репликации ДНК) с
    обширным обменом (в основном неизвестного происхождения) только в других областях генома. Возможно, будет замечено,
    что Т4 имеет сродство не столько к морфологически "Т4-подобным" фагам, сколько к фагам с "гигантскими" (100-500 кб) 
    геномами, из которых начинают появляться несколько примеров 9.••, 24.. Однако более общие выводы кажутся
    преждевременными до тех пор, пока не будет получено больше данных.}
    
    \par{Интересным побочным продуктом исследований всепроникающего мозаицизма хвостатых фагов является то, что
    официальная таксономия этой группы — обычная иерархическая система Линнея — больше не отражает наше лучшее понимание
    ее биологии (рис.2). В трех недавних статьях это было отмечено публично. Лоуренс и др. [16•] утверждают, что
    иерархическая таксономия не только не может правильно представить сетчатые отношения в этой группе, но фактически
    обязательно искажает большинство из них; эти авторы предлагают сетчатую таксономию. Роуэр и Эдвардс [25•] предлагают
    иерархическую таксономию, основанную на количестве генов, разделяемых между парами фагов. Пру и др. [8] обратите 
    внимание на проблему в контексте молочных фагов.}
    
    \par{Последовательности бактериального генома содержат большое количество интактных или дефектных профагов. Недавнее
    количество 230 профагов, проживающих в 51 из 82 доступных последовательностей бактериального генома, почти наверняка
    является недооцененным из-за наших неполных методов распознавания профагов [26]. В нескольких недавних работах
    обсуждаются растущие доказательства важной роли профагов в эволюции бактерий, как источника новой генетической
    информации 26, 27 и как селективной силы, действующей на структуру генома хозяина [28]. Профаги как источник новых
    генов, по-видимому, относятся не только к хорошо оцененному случаю генов токсина, кодируемых профагами для патогенов
    человека, но и к генам, полученным из фагов, которые повышают приспособленность бактериальной клетки в любой
    экологической ситуации. Особенно интересным выводом, полученным в результате сравнительного изучения профагов,
    является то, что в двух значительно отличающихся патогенных штаммах E. coli количество и расположение профагов
    существенно сохраняются, но внутренние части последовательностей профагов реассортировались среди различных профагов
    путем рекомбинации [26]. Поскольку инфицирующие фаги почти наверняка улавливают последовательности путем
    рекомбинации с профагами, такая рекомбинация между профагами, несомненно, является источником разнообразия,
    обнаруженного у инфекционных фагов.}
    
    \par{Точно так же, как отдельные гены, переносимые фагами, могут быть оставлены профагом и стать неотличимыми от
    других "бактериальных" генов, также оказывается, что более крупные блоки генов фагов могут быть захвачены
    бактериальным геномом и обращены к концам клетки. Одним из хорошо известных примеров являются гены хвоста фага, 
    которые формируют бактериоцины под генетическим контролем бактерии [29]. Другим недавно охарактеризованным примером
    являются "агенты переноса генов" (GTAS) Rhodobacter и других бактерий и архей 30, 31.. Rhodobacter GTA-это крошечная
    фагоподобная частица, кодируемая блоком из 15 кб генов головы и хвоста фага в бактериальном геноме, которые
    экспрессируются под контролем бактериальной двухкомпонентной регуляторной системы, которая также регулирует
    подвижность клеток. GTAs упаковывают ‘случайные " фрагменты хромосомной ДНК размером 4,5 кб и трансдуцируют их в
    другие клетки Rhodobacter, повторяя их предполагаемое прежнее существование в качестве инфекционных фагов, но
    способные упаковывать только 10 10\% количества ДНК, необходимого для такого образа жизни, и вместо этого теперь
    работают на службе клетки-хозяина.}
    
    \par{Хвостатые фаги dsDNA, о которых говорилось выше, могут быть самыми распространенными фагами на планете, но,
    конечно, известно несколько других типов фагов, которые отличаются типом хромосом, структурой вирионов и стилем
    жизни. По большей части геномный анализ этих вирусов, хотя и информативный, еще не обеспечил такого же уровня
    понимания, как в случае с хвостатыми фагами. Однако на уровне расхождения, выходящего за рамки узнаваемости
    последовательности, имеются четкие указания на элементы общей родословной между несколькими из этих групп фагов и
    вирусами эукариотических хозяев. Таким образом, фаг $\phi$6 с сегментированным геномом дсРНК, T=2:13 с двойной
    оболочкой капсида и вирион-ассоциированной РНК-полимеразой, очевидно, является двоюродным братом эукариотических
    реовирусов [32]. Аналогичные связи очевидны между фагами семейства, типичными для фага PRD1, и аденовирусами [32],
    а также между хвостатыми фагами (включая некоторых архефагов) и герпесвирусами [33]. Перевод этих убедительных
    гомологий в правдоподобные эволюционные и филогенетические сценарии на данный момент чреват неопределенностью. Тем
    не менее есть надежда, что объединение этой информации о глубоких эволюционных связях с потоком сравнительной
    информации о последовательностях внутри фаговых и других вирусных групп приведет к гораздо более полной картине
    популяционных структур и эволюционных историй домена вирусов в целом.}
    
    \subsection{Statistical structure of host–phage interactions \cite{structure}}
    
    \par{Взаимодействия между бактериями и вирусами, которые их заражают (т. Е. фагами), оказывают глубокое влияние на
    биологические процессы, но, несмотря на их важность, мало что известно об общей структуре инфекции и устойчивости
    между большинством фагов и бактерий. Например, характеризуются ли сообщества бактерий–фагов сложными паттернами
    перекрывающихся эксплуатационных сетей, соответствуют ли они более упорядоченной общей схеме во всех сообществах
    или они индивидуальны и трудно предсказуемы от одной экосистемы к другой? Чтобы ответить на эти вопросы, мы
    собираем и представляем подробный метаанализ 38 лабораторно проверенных исследований взаимодействия хозяина и фага,
    представляющих почти 12 000 различных экспериментальных анализов инфекции в широком спектре таксонов, среды
    обитания и способа отбора. При этом мы приводим доказательства того, что имеющиеся в настоящее время сети заражения
    фагами–хозяевами статистически отличаются от случайных сетей и что они обладают характерной вложенной структурой.
    Эта вложенная структура типична тем, что трудно заражаемые бактерии заражаются универсальными фагами (а не
    специализированными фагами) и что легко заражаемые бактерии заражаются универсальными и специализированными фагами.
    Более того, мы обнаружили, что имеющиеся в настоящее время сети заражения фагами–хозяевами, как правило, не
    обладают модульной структурой. Мы исследуем возможные лежащие в основе механизмы и значение наблюдаемой вложенной
    структуры взаимодействия хозяина и фага. Кроме того, учитывая, что большинство доступных сетей заражения
    фагами–хозяевами, рассмотренных здесь, состоят из таксонов, разделенных короткими филогенетическими расстояниями,
    мы предполагаем, что отсутствие модульности является эффектом, зависящим от масштаба, а затем мы описываем
    экспериментальные исследования, чтобы проверить, существуют ли модульные паттерны в макроэволюционных масштабах.}
    
    \par{Бактерии и их вирусы (фаги) составляют две наиболее распространенные и генетически разнообразные группы
    организмов (1-3). Степень этого разнообразия становится все более очевидной с появлением геномики сообщества.
    Микробная ДНК, выделенная из океанов, озер, почв и кишечника человека, выявила огромное таксономическое
    разнообразие в широком диапазоне сред обитания и условий окружающей среды (4-11). Продолжающееся открытие нового
    таксономического разнообразия до сих пор опережало достижения в понимании функции конкретных микробов и их наиболее
    фундаментальной экологии того, кто с кем взаимодействует. Одним из самых ярких примеров этого несоответствия
    является отсутствие эффективного (биоинформатического или иного) подхода для определения того, какие вирусы могут
    заразить какие бактерии. Хотя хорошо известно, что отдельные фаги не заражают все бактерии, у нас мало понимания
    того, каков точный диапазон хозяев для любого данного фага или существуют ли универсальные паттерны или принципы,
    регулирующие набор вирусов, способных заразить данную бактерию, и набор бактерий, которые может заразить данный
    вирус. Этот дефицит вызывает сожаление, учитывая, что взаимодействие фагов и бактерий важно как для здоровья
    человека, так и для функционирования экосистем (12-16).}
    
    \par{Фаги оказывают многогранное воздействие на своих хозяев: они могут лизировать клетки хозяина, тем самым
    высвобождая новые вироны, переносить гены между хозяевами и формировать лизогены, которые могут изменять функцию
    хозяина (17-19). В некоторых случаях фаги могут переносить гены патогенности между патогенными и лабильными
    штаммами (например, как для холерных вибрионов, так и для шигелл), способствуя распространению бактериальных
    инфекций (20-22). Фаги также изменяют функции экосистем из-за высокого уровня смертности бактерий, которую они
    вызывают. Бактерии, лизируемые фагом, высвобождают свое содержимое, которое, следовательно, поглощается другими
    бактериями, а не включается в бактерионосные эукариоты (23, 24). Эта ослабленная связь на ранних этапах пищевой
    цепи может иметь последствия, которые распространятся по всей экосистеме. Информация об общей схеме заражения
    фагами хозяев может улучшить прогнозы динамики микробной популяции, функционирования экосистем и сборки микробного
    сообщества (25, 26).}
    
    \par{Каковы наши ожидания в отношении общей структуры сетей заражения фагами–хозяевами? Сети заражения
    фагами–хозяевами в прошлом измерялись путем парного заражения хозяев фагами, выделенными из естественных
    экологических сообществ, эволюционных экспериментов или коллекций штаммов. Результаты таких парных инфекций могут
    быть представлены в виде сети или матрицы, где строки указывают на изоляты хозяина, столбцы-на изоляты фага, а
    клетки внутри матрицы описывают, приводит ли каждая комбинация к успешной инфекции. Мы рассматриваем различные 
    классы сетей взаимодействия хозяина и фага в качестве альтернативных гипотез для ожидаемого паттерна (рис. 1).
    Во-первых, фаги могут инфицировать уникального хозяина или ограниченное число тесно связанных хозяев, что приводит
    к почти диагональным матрицам (рис. 1A) или блочные матрицы, которые демонстрируют высокую степень модульности
    (рис. 1B). Эти паттерны должны иметь место, если взаимодействия между хозяином и вирусом являются результатом
    коэволюционных процессов, которые приводят к специализации. Во-вторых, диверсификация хозяев и фагов может привести
    к созданию вложенных матриц, в которых наиболее специализированные фаги заражают тех хозяев, которые наиболее
    восприимчивы к инфекции, а не тех хозяев, которые наиболее устойчивы к инфекции (рис. 1С). Вложенный паттерн
    является прогнозируемым результатом известной теории коэволюции гена за геном, в которой фаги эволюционируют так,
    чтобы расширить диапазон хозяев, а бактерии эволюционируют так, чтобы увеличить число фагов, к которым они
    устойчивы (27, 28). Мы должны отметить, что эти две модели и гипотезы для форм коэволюции не являются
    взаимоисключающими и фактически могут зависеть от масштаба. Вложенные паттерны могут формироваться внутри модулей,
    если, например, микроэволюционные изменения приводят к гнездованию; однако генетические различия между видами или 
    родами, которые накапливаются в течение макроэволюционного времени, могут ограничить обмен вирусами между этими
    филогенетическими группами и создать общую модульную структуру. Наконец, мы считаем, что нулевая модель заключается
    в том, что матрицы инфекции хозяина–фага статистически неотличимы от случайных матриц (рис. 1D).}
    
    \par{Вопреки этому нулевому ожиданию, мы показываем, что доступные в настоящее время матрицы взаимодействия хозяина
    и фага в целом статистически отличаются от случайных матриц и обладают характерной вложенной структурой. Мы
    приходим к этому выводу, выполняя метаанализ паттернов матриц инфекции хозяина–фага, собранных путем всестороннего
    поиска литературы, и дополняя эти матрицы экспериментальным анализом инфекции хозяина–фага. Данные, которые мы
    собираем, состоят из 38 матриц анализов инфекции хозяина–фага, представляющих совокупное исследование 1 009
    бактериальных изолятов, 502 изолятов фага и почти 12 000 отдельных попыток заразить бактерию-хозяина штаммом фага
    (27, 29-64) (Приложение SI, таблицы S1 и S2 содержат более подробную информацию об исследованных исследованиях).
    Эта работа представляет собой попытку подвергнуть анализы инфекции хозяина–фага единому анализу. При этом мы
    обнаруживаем общую закономерность взаимодействия хозяина и фага. Мы обсуждаем биофизические, экологические и
    эволюционные механизмы, которые могут привести к этому вложенному (а не модульному) паттерну, а также будущие
    исследования, направленные на изучение того, как такой паттерн может измениться в зависимости от филогенетического
    масштаба.}
    
    \par{{\Large Посмотреть Результаты из этой статьи.}}
    
    \par{Мы составили набор из 37 исследований с прямыми лабораторными доказательствами взаимодействия хозяина и фага,
    используя обширный поиск литературы, дополненный экспериментальным исследованием эволюционировавшей кишечной
    палочки и фаговой $\lambda$–системы (Приложение SI, таблицы S1 и S2 содержат полную информацию обо всех
    исследованиях) (27, 29-64). Метод оценки способности к инфекции при сборке матрицы инфекции хозяина–фага
    варьируется; однако наиболее часто используемым подходом является метод точечных анализов, в котором один тип
    вируса сочетается с популяцией бактериальных клеток из одного штамма. Считается, что инфекция произошла при наличии
    доказательств того, что фаг заразил и лизировал (часть) бактериальной популяции. Следовательно, результатом каждого
    исследования является матрица способности к инфекции для каждого фага на каждом хозяине. Исследования, включенные в
    анализы инфекции хозяина–фага, были выделены из одного из трех источников: совместно встречающиеся изоляты в
    естественных сообществах, взятые непосредственно из окружающей среды, а затем культивированные, коэволюционные
    лабораторные эксперименты, в которых одному бактериальному клону и одному клону фага было разрешено
    коэволюционировать в течение фиксированного периода времени, а затем были исследованы их эволюционировавшие
    предшественники и лабораторные запасы фагов и хозяев, которые были искусственно объединены. Некоторые из
    используемых матриц состояли из бактерий и фагов, полученных в результате двух отдельных стратегий изоляции. Для
    этих исследований мы классифицировали матрицу, по которой стратегия изоляции представляла большинство ячеек
    матрицы, и обратили внимание на другие источники (приложение SI, таблица S2). Критерий, по которому мы искали и
    каталогизировали эти исследования, более подробно описан в приложении SI, Материалы и методы SI. В целом, мы
    выявили и проанализировали широкий спектр инфекционных сетей для организмов, которые различались по своему
    филогенетическому положению, признакам и среде обитания. Например, бактериальные хозяева включали грамположительные
    и отрицательные, гетеротрофы и фототрофы, а также патогены и непатогены.}
    
    \par{Некоторые анализы включают градуированную информацию об инфекции (например, просто ли фаг ингибирует рост
    бактерий или образует области полной бактериальной смертности, такие как бляшки). В других исследованиях популяции
    реплицированных фагов использовались для определения того, всегда ли фаги или только иногда вызывают бляшки.
    Подробные сведения о критериях взаимодействия можно найти в оригинальных работах (27, 29-64), а экспериментальные
    методы экспериментального изучения инфекции хозяина–фага можно найти в Материалах и методах. Поскольку
    градуированная информация об инфекции не была равномерно доступна во всех исследованиях, анализы были
    стандартизированы с использованием ручного извлечения исходных данных в единую матрицу единиц и нулей со строками H
    (по одной для каждого бактериального хозяина) и столбцами P (по одному для каждого фага), где 1-значная клетка
    представляет доказательства инфекции (полные или частичные), а 0-значная клетка не представляет доказательств
    инфекции (на рис. 2 показано визуальное изображение всех матриц взаимодействия хозяина и фага).}
    
    \par{Мы рассчитали различные глобальные свойства этих матриц: количество хозяев (H), количество фагов (P),
    количество взаимодействий (I), количество видов (S = H + P), размер (M = HP), связность (C = I/M), среднее число
    взаимодействий между видами хозяев (LH = I/H) и среднее число взаимодействий между видами фагов (LP = I/P)
    (Приложение SI, таблицы S1, S2 и S3 показывают значения каждого свойства в каждом из 38 исследований). Важно
    отметить, что на основе каждого исследования мы обнаруживаем, что среднее число фагов, заражающих данного хозяина,
    составляет 4,88 (медиана = 3,04), в то время как среднее число хозяев, которых может заразить фаг, составляет 10,91
    (медиана = 6,13). Оба результата не согласуются с гипотезой о том, что фаги заражают только одного хозяина и что
    хозяева заражены только одним фагом (рис. 1А).}
    
    \par{Сначала мы попытались установить, оказывает ли тип источника (природные сообщества, взятые непосредственно из
    окружающей среды, а затем культивируемые, коэволюционные лабораторные эксперименты, в которых одному бактериальному
    клону и одному клону фага было разрешено коэволюционировать в течение фиксированного периода времени, а затем были
    исследованы их эволюционировавшие предшественники и лабораторные запасы фагов и хозяев, которые были искусственно
    объединены) какое-либо влияние на основные характеристики матриц. Мы провели анализ основных компонентов
    (Приложение SI, Материалы и методы SI, Приложение SI, таблица S4 и Приложение SI, рис. S1) с использованием этих
    восьми глобальных свойств. Несмотря на значительные различия в глобальных свойствах, мы не находим статистически
    значимых различий между тремя различными типами исследований. Например, распределения матриц, зависящих от типа, не
    группируются в три группы. Мы применяем индекс валидности кластеризации Жаккарда (65) и находим, что степень
    валидности кластеризации составляет 0,26 (что указывает на плохое разделение помеченных классов на отдельные
    кластеры), что существенно не отличается от случайного (Р = 0,33) (Приложение SI, Материалы и методы SI и
    приложение SI, рис. S3 и S4).}
    
    \par{Мы не только не находим доказательств кластеризации, мы также не находим доказательств значительных и
    биологически значимых корреляций между глобальными свойствами всех матриц при группировании вместе. Например, в
    предыдущей работе по анализу двудольных сетей в системах растений и опылителей были обнаружены обратные зависимости
    между общим числом видов в сети и долей взаимодействий, которые фактически имели место (66, 67). Мы не находим
    здесь этой связи. Приложение SI, рис. S2 показывает связь (C) и количество видов (ов). Наблюдаемый наклон невелик и
    незначителен (Приложение SI, таблица S5). Кроме того, другие корреляции между связанностью и размером матриц
    инфекции хозяина–фага не являются значимыми (Материалы и методы имеют подробную информацию и приложение SI, в
    таблице S5 показаны значения корреляции).}
    
    \par{{\Large Это не все результаты. Мне было лень.}}
   
    \subsection{Phage–bacteria infection networks \cite{networks}}
    
    \par{Фаги и их бактериальные хозяева-самая многочисленная и генетически разнообразная группа организмов на планете.
    Учитывая их доминирование, неудивительно, что многие недавние исследования показали, что взаимодействие фагов и
    бактерий сильно влияет на глобальные биогеохимические циклы, частоту заболеваний человека, производительность
    промышленных микробных товаров и структуру разнообразия микробного генома. К сожалению, учитывая чрезвычайное
    разнообразие и сложность микробных сообществ, традиционные анализы не могут охарактеризовать модели взаимодействия
    и лежащие в их основе процессы. Здесь мы рассмотрим новые системные подходы, которые сочетают эмпирические данные
    со строгим теоретическим анализом для изучения фагобактериальных взаимодействий как сетей, а не как связанных
    взаимодействий в изоляции.}
    
    \par{Исторически изучение фагов способствовало важным достижениям в молекулярной биологии [1]. Совсем недавно
    открытие высоких уровней вирусного изобилия и разнообразия в естественной среде породило растущую область "вирусной
    экологии" 2, 3, 4. Считается, что вирусы, включая фаги и вирусы микроэукариот, оказывают ключевое воздействие на
    микробные экосистемы. Например, вирусы ответственны, по оценкам, за 20-40\% смертности морских микробов [3].
    Индуцированный вирусами лизис микробов перенаправляет органическое вещество обратно в микробную петлю и подальше от
    зоопланктона и рыб 5, 6. Вирусная инфекция также облегчает перенос генов как между фагами, так и между их
    хозяевами, тем самым способствуя перепончатой архитектуре древа жизни [7]. Кроме того, фаги могут также влиять на
    здоровье человека, например, изменяя судьбу патогенных бактерий, таких как Vibrio cholerae [8], или взаимодействуя
    с бактериями, обнаруженными в микробиоме человека 9, 10.}
    
    \par{Однако, несмотря на растущее признание того, что фаги играют значительную роль в формировании микробных
    экосистем, фундаментальные вопросы остаются без ответа. Например: какие фаги заражают и эксплуатируют какие хосты в
    сложных сообществах? Количественное определение того, кто кого заражает, важно для понимания того, как инфекции на
    клеточном уровне (такие как изменения скорости метаболизма, перенос генов и судьба клеток) масштабируются, чтобы
    влиять на функционирование экосистем в сложных средах. Здесь мы синтезируем подходы и выводы из различных
    дисциплин, чтобы прояснить роль экологических и эволюционных процессов в структурировании сетей фагобактериальной
    инфекции (PBINs). При этом мы выделяем пути, с помощью которых лучшее понимание PBINs будет способствовать
    дальнейшему прогнозированию моделей вирусного воздействия на микробные сообщества, от микробиомов до системы
    Земли.}
    
    \par{Перекрестная инфекция изолятов фагов против группы бактериальных изолятов является микробиологическим
    инструментом, используемым для многих целей, включая идентификацию патогенных штаммов, анализ специфического лизиса
    штаммов в сложных сообществах и характеристику коэволюционной динамики. На практике диапазон хозяев данного типа
    фага определяется с помощью тестов на инфекцию, таких как точечные анализы. При точечном анализе небольшой образец
    фагов из чистой культуры добавляется к бактериальному газону, и инфекция помечается как положительная, если
    наблюдается очистка.}
    
    \par{Фаги могут заражать отдельных хозяев из разных видов и даже разных родов, как в случае цианофагов, заражающих
    прохлорококк и синехококк [11]. В некоторых случаях данный фаг может заразить только один штамм бактерий из данного
    образца. Однако обычно наблюдается перекрестная инфекция, и возникающие паттерны, возникающие в результате
    перекрестной инфекции нескольких фагов и нескольких хозяев, могут быть сложными для интерпретации. Трудности в
    интерпретации возникают, отчасти, из-за множества возможных способов представления исследований перекрестной
    инфекции. Например, матрица перекрестного заражения, включающая 20 хостов, по одному на строку, и 20 вирусов, по
    одному на столбец, может быть представлена примерно 6 × 1036 способами [есть 20 хостов на выбор для первой строки,
    затем 19 для второй строки и т. Д.; то же самое справедливо для размещения вирусов в столбцах, то есть общее
    количество равно (20 × 19 × 18 × ... × 3 × 2 × 1)2]. Некоторые из этих представлений могут быть более
    информативными, чем другие, для выявления закономерностей и закономерностей в том, кто кого заражает.}
    
    \par{Недавно были предложены сетевые подходы, чтобы помочь унифицировать и пролить свет на количественный анализ
    перекрестного заражения нескольких фагов несколькими бактериями 12, 13. В PBIN фаги и бактерии представлены в виде
    узлов. Граница между узлом фага и узлом бактерии указывает на способность этого штамма фага инфицировать и
    лизировать этот штамм хозяина (вставка 1). Аналогичные сети использовались для описания взаимодействий в других
    областях экологии, например, в пищевых сетях [14] и сетях опылителей растений [15]. Сети облегчают представление и
    анализ различных систем, особенно когда существует гораздо меньше реализованных взаимодействий, чем потенциальных
    взаимодействий [16]. Кроме того, существует множество методов анализа структуры сети и ее последствий, многие из
    которых мы выделяем в этом обзоре (см. [17] для широкого обзора сетевой науки). При этом одной из основных целей
    сетевого анализа является выявление закономерностей в сети, которые не обязательно ожидаются случайно.}
    
    \par{Двумя наиболее часто изучаемыми паттернами в экологических сетях являются гнездовость и модульность [18].
    Гнездовость характерна для PBINs, которые имеют иерархию устойчивости среди хозяев и способность к заражению среди
    фагов. Аналогично, модульность характерна для PBINs, в которых бактерии и фаги преимущественно перекрестно
    заражаются внутри групп или "модулей". Во вставке 1 мы подробнее остановимся на определении и интерпретации этих
    понятий.}
    
    \par{Предполагается, что вложенный паттерн в эволюционных PBINs является результатом последовательности адаптаций,
    которые регулируются процессами "ген за геном" 19, 20. В динамической коэволюционной последовательности ген за
    геном новые бактериальные мутации придают бактериальную устойчивость недавно эволюционировавшим фагам, сохраняя при
    этом устойчивость к прошлым фагам (рис.1а). Аналогичным образом, мутации для расширения диапазона хозяев среди 
    фагов развиваются без потери способности заражать генотипы предков-хозяев. Следовательно, набор хостов, которые
    может заразить фаг, "вложен" в последовательность, то есть диапазон хостов фагов является подмножеством друг друга.
    То же самое гнездование относится и к хозяевам, то есть восприимчивость хозяев к фагам является подмножеством друг 
    друга.}
    
    \par{Альтернативная модель коэволюции фаг–хозяин предполагает, что у фагов должны быть аллели, которые облегчают 
    инфекцию против специфических бактериальных защитных аллелей (рис. 1b). Следовательно, в простейшей модели 
    совпадающих аллелей [20] бактерии развивают устойчивость к одному генотипу фага и теряют любую эволюционировавшую 
    устойчивость к другим фагам, в то время как мутации фага вызывают инфекцию против отдельных штаммов бактерий ценой 
    полной потери инфекционности против предковых штаммов. Специализации способствует взаимодействие генетики и отбора 
    в этой коэволюционной модели, возможно, последовательным образом во времени, напоминающим динамику Красной королевы
    [21]. В последовательности Красной Королевы каждый взаимодействующий организм (в данном случае фаг и хозяин) 
    эволюционирует, приводя к линиям, геномы которых изменяются, но все же никогда не могут избежать взаимодействия со 
    своим эволюционирующим партнером.}
    
    \par{Как модели "ген за геном", так и соответствующие аллели являются идеализацией, и возможны промежуточные 
    механизмы, с помощью которых фаги развивают способность заражать новых хозяев и (частично) теряют способность 
    заражать существующих хозяев [20]. Например, есть свидетельства компромиссов, при которых эволюционировавшие фаги 
    страдают от затрат на приспособленность с точки зрения продуктивности заражения предкового хозяина [22]. Более 
    того, ни модели "ген за геном", ни соответствующие аллели не учитывают более крупные ранее существовавшие вариации 
    в сообществе, соответствующие коэволюции в сообществах с несколькими видами и/или несколькими штаммами (рис. 1c). 
    Этот процесс был назван диффузной коэволюцией [23]. Независимо от механизма, эти коэволюционные "шаги" влияют на 
    динамичное возникновение сетей перекрестного заражения. Наблюдаемые сети перекрестного заражения сложны и, как 
    правило, не имеют идеально вложенной или модульной структуры [24].}
    
    \par{Анализ модульности и гнездовости требует (i) методов оценки важности таких паттернов и (ii) критической оценки
    статистической значимости, то есть сигнализируют ли эти паттерны об экологических и эволюционных движущих силах или
    они могли возникнуть случайно? Мы приводим описание того, как оценить вложенность и модульность, на рис.2 и рис. 3 
    соответственно. Во вставке 2 мы описываем, как вычисляется статистическая значимость этих моделей, чтобы обеспечить
    фон для потенциальных пользователей. Затем мы оцениваем закономерности, обнаруженные в PBINs, полученных в 
    результате экологических и экспериментальных исследований.}
    
    \par{{\Large Лень добавлять что-то ещё}}
    
\newpage
\begin{center}
\section{Цель и задачи} \label{sec:code}
\end{center}

\par{Эти статьи – хорошие примеры, но они не единственные в своём роде. Нам стали интересны такие события, и в нашей
    работе мы предположили, что такие схожие вышестоящие регуляторные участки в ДНК фагов и их хостов могут встречаться
    не только у цианобактерий и их фагов и T4 с E. Coli, а у всех фагов и их хостов. В том числе, мы посчитали, что у
    многих фагов и их хозяев могут встречаться общие белки. Таким образом, если мы сможем установить взаимоотношения
    фагов и их хозяинов, мы в будущем сможем прогнозировать отношения фагов и каких-либо хостов.}

\newpage
\begin{center}
\section{Обзор литературы} \label{sec:math}
\end{center}
\subsection{Hinton D.M.}
    \subsubsection{Фон}
        \par{Контроль транскрипции имеет решающее значение для правильной экспрессии генов и упорядоченного развития. В течение
        многих лет бактериофаг Т4 обеспечивал простую модельную систему для исследования механизмов, регулирующих этот
        процесс. Развитие Т4 требует транскрипции ранних, средних и поздних РНК. Поскольку Т4 не кодирует свою собственную
        РНК-полимеразу, он должен перенаправить полимеразу своего хозяина, E.coli, в нужный класс генов в нужное время. Т4
        достигает этого за счет действия факторов, кодируемых фагами. Здесь я рассматриваю недавние исследования, изучающие
        транскрипцию пререпликативных генов T4, которые экспрессируются как ранние и средние транскрипты. Ранние РНК
        генерируются сразу после заражения из промоторов Т4, которые содержат отличные последовательности распознавания для
        полимеразы хозяина. Следовательно, ранние промоторы чрезвычайно хорошо конкурируют с промоторами-хозяевами за
        доступную полимеразу. Ранняя промоторная активность T4 дополнительно усиливается действием белка T4 Alt, компонента
        головки фага, который вводится в кишечную палочку вместе с ДНК фага. Alt модифицирует Arg265 на одной из двух
        субъединиц а РНК-полимеразы. Хотя работа с промоторами хозяина предсказывает, что эта модификация должна снизить
        активность промотора, транскрипция некоторых ранних промоторов Т4 увеличивается, когда РНК-полимераза модифицируется
        Алт. Транскрипция промежуточных генов Т4 начинается примерно через 1 минуту после заражения и протекает двумя путями:
        1) распространение ранних транскриптов в нижестоящие средние гены и 2) активация средних промоторов Т4 посредством
        процесса, называемого присвоением сигмы. При этой активации коактиватор Т4 AsiA связывается с регионом 4
        \(\sigma^{70}\), sсубъединицей специфичности РНК-полимеразы. Это связывание резко реконструирует эту часть
        \(\sigma^{70}\), что затем позволяет активатору Т4 MotA также взаимодействовать с \(\sigma^{70}\). Кроме того,
        перестройка \(\sigma^{70}\) предотвращает формирование нормальных контактов области 4 с областью -35 промоторной ДНК,
        что, в свою очередь, позволяет MotA взаимодействовать со свом сайтом связывания ДНК, коробкой MotA, центрированной в
        области -30 средней промоторной ДНК. Присвоение сигмы T4 показывает, как специфический домен в РНК-полимеразе может
        быть переформован, а затем использован для изменения специфичности промотора. \cite{hinton}}
        \par{
        Фоновая экспрессия генома Т4-это строго регулируемый и элегантный процесс, который начинается сразу после заражения
        хозяина. Основной контроль над этой экспрессией происходит на уровне транскрипции. Т4 не кодирует свою собственную
        РНК-полимеразу (РНАП), а вместо этого кодирует множество факторов, которые служат для изменения специфичности
        полимеразы по мере развития инфекции. Эти изменения коррелируют с временной регуляцией трех классов транскрипции:
        ранней, средней и поздней. Ранняя и средняя РНК обнаруживается дорепликативно
        \cite{hinton1,hinton2,hinton3,hinton4,hinton5,hinton6}, в то время как поздняя транскрипция сопровождается
        репликацией Т4 и обсуждается в другой главе. Ранние транскрипты T4 генерируются из ранних промоторов (Pe),которые
        активны сразу после заражения. Ранняя РНК обнаруживается даже в присутствии хлорамфеникола, антибиотика, который
        предотвращает синтез белка. Напротив,средние транскрипты Т4 генерируются примерно через 1 минуту после заражения при
        \(37^\circ C\)  и требуют синтеза фагового белка. Средняя РНК синтезируется двумя способами: 1) активация средних
        промоторов (Pm) и 2) расширение транскриптов Pe из ранних генов в нижестоящие средние гены. Этот обзор посвящен
        исследованиям ранней и средней транскрипции T4, начиная с тех, которые подробно описаны в последней книге T4
        \cite{hinton1}-\cite{hinton5}. На момент этой публикации ранние и средние транскрипты были подробно охарактеризованы,
        но механизмы, лежащие в основе их синтеза, только зарождались. В частности, эксперименты in vitro только что
        показали, что для активации средних промоторов требуется модифицированный Т4 РНАП и активатор Т4 МотА
        \cite{hinton7,hinton8}. Последующая работа определила необходимую модификацию RNAP как плотное связывание белка 10
        кДа, AsiA, с субъединицей \(\sigma^{70}\) RNAP \cite{hinton9}-\cite{hinton13}. Кроме того, в настоящее время стало
        доступно множество структурной и биохимической информации о RNAP E. coli [рассмотрено в [14-16]], MotA и AsiA
        [рассмотрено в \cite{hinton2}]. Как подробно описано ниже, теперь у нас есть гораздо более механистическое понимание
        процесса дорепликативной транскрипции Т4. Чтобы понять этот процесс, мы сначала начнем с обзора транскрипционного
        механизма хозяина и RNAP.} \\ 
    {\Large Механизм транскрипции кишечной палочки }
        \par{Голофермент E. coli RNAP, как и все бактериальные RNAP, состоит из ядра субъединиц
        \((\beta,\beta',\alpha_1,\alpha_2\) и \(\omega)\), которое содержит активный сайт для синтеза РНК, и фактора
        специфичности \(\sigma\), который распознает промоторы в ДНК и устанавливает начальный сайт для транскрипции.
        Первичный \(\sigma\), \(\sigma^{70}\) в E. coli, используется во время экспоненциального роста; альтернативные
        факторы \(\sigma\) направляют транскрипцию генов, необходимых в различных условиях роста или во время стресса
        [рассмотрено в [17-19]]. Анализ последовательности/функций сотен факторов \(\sigma\) выявил различные регионы и
        субрегионы сохранения. Большинство \(\sigma\)-факторов имеют сходство в областях 2-4, центральной через С-концевую
        часть белка, в то время как первичные \(\sigma\)-факторы также имеют родственную N-концевую часть, область 1.}
        \par{Недавняя структурная информация, наряду с предыдущими и текущими биохимическими и генетическими работами
        [рассмотренными в[14,15,20,21]], привела к биомолекулярному пониманию функции RNAP и процесса транскрипции. В
        настоящее время доступны структуры голофермента, ядра и частей первичных \(\sigma\) термофильных бактерий с ДНК и без
        ДНК [15,16,22-28], а также структуры областей только E. coli \(\sigma^{70}\) [29] и в комплексе с другими белками
        [26,30]. Эта работа показывает, что взаимодействие между \(\sigma^{70}\) и ядром внутри голофермента RNAP является
        обширным (рис. 1). Она включает в себя контакт между частью области \(\sigma\) 2 и спиральным/спиральным
        доменом,состоящим из \(\beta\), \(\beta'\), взаимодействие области \(\sigma^{70}\) 1.1 в“ челюстях” в нисходящем
        канале ДНК (где ДНК ниже по течению от места начала транскрипции будет расположена, когда RNAP связывает промотор), а
        также взаимодействие между областью \(\sigma^{70}\) 4 и частью субъединицы \(\beta\), называемой \(\beta\)-лоскутом.}
        \par{Для начала транскрипции части RNAP должны сначала распознать и связать с элементами распознавания двухцепочечной
        (ds) ДНК, присутствующими в промоторной ДНК(рис. 1) [рассмотрено в [20]]. Каждый из C-концевых доменов субъединиц
        \(\alpha\) (\(\alpha\)-CTDS) может взаимодействовать с элементом UP, богатыми последовательностями A/T,
        присутствующими между позициями -40 и -60. Части \(\sigma^{70}\), присутствующие в RNAP, могут взаимодействовать с
        тремя различными элементами dsDNA. Спираль-поворот-спираль, мотив связывания ДНК в области \(\sigma^{70}\) 4 может
        связываться с элементом -35, область \(\sigma^{70}\) 3 может связываться с последовательностью -15 TGn -13 (TGn), а
        субрегион \(\sigma^{70}\) 2.4 может связываться с позициями -12/-11 элемента -10. Распознавание элемента -35 также
        требует контакта между остатками в области 4 \(\sigma^{70}\) и заслонкой \(\beta\), чтобы правильно расположить
        \(\sigma^{70}\) для одновременного контакта элемента -35 и нижестоящих элементов. Как правило, промотор должен
        содержать только два из трех \(\sigma^{70}\)-зависимых элементов для активности; таким образом, E. промоторы coli
        могут быть свободно классифицированы как -35/-10 (основной класс), TGn/-10 (также называемый расширенным -10) или
        -35/TGn[рассмотрено в [20]].}
        \par{Первоначальное связывание RNAP с элементами промотора dsDNA обычно приводит к нестабильному, “закрытому”
        комплексу(RPc) (рис. 1). Создание стабильного, “открытого” комплекса(RPo) требует изгиба и разматывания ДНК [31] и
        основных конформационных изменений (изомеризации) полимеразы (рис.1) [32,33]; рассмотрено в[20]]. В RPo размотка ДНК
        создает пузырь транскрипции от -11 до ~+3, обнажая одноцепочечный(ss) шаблон ДНК для транскрипции. Добавление
        рибонуклеозидтрифосфатов (RNTPS) затем приводит к синтезу РНК, которая остается в виде гибрида ДНК/РНК в течение
        примерно 8-9 лет. Генерация более длинной РНК инициирует экструзию РНК через выходной канал РНК, образованный частями
        \(\beta\) и \(\beta'\) внутри ядра. Поскольку этот канал включает в себя связанный с \(\sigma^{70}\)
        \(\beta\)-лоскут, считается, что прохождение РНК через канал помогает высвобождению \(\beta\) из ядра, облегчая
        клиренс промотора. Полученный комплекс элонгации, EC, содержит основную полимеразу, шаблон ДНК и синтезированную РНК
        (рис. 1) [рассмотрено в [34]]. ЭК быстро перемещается по ДНК со скоростью около 50 нтл/сек, хотя комплекс может
        останавливаться в зависимости от последовательности [35]. Прекращение транскрипции происходит либо при внутреннем
        сигнале прекращения, структуре стволовой петли (шпильки), за которой следует U-богатая последовательность, либо при
        Rho-зависимом сигнале прекращения [рассмотрено в [36,37]]. Образование шпильки РНК внутренней последовательностью
        терминатора может способствовать прекращению путем дестабилизации гибрида РНК/ДНК. Rho-зависимая терминация
        опосредуется взаимодействием белка Rho с участком колеи (последовательностью использования Rho), неструктурированной,
        иногда богатой C последовательностью, которая находится выше по течению от места терминации. После связывания с РНК
        Rho использует гидролиз АТФ для транслокации вдоль РНК, догоняя EC в месте паузы. Как именно Ро разъединяет
        приостановленный комплекс, до конца не понятно; ДНК:РНК-геликазная активность Rho может обеспечить силу для
        “выталкивания” RNAP из ДНК. Только Rho достаточно для завершения в некоторых зависимых от Rho местах завершения.
        Однако на других участках процесс прекращения также нуждается в вспомогательных белках E. coli NusA и/или NusG
        [рассмотрено в [36]].}
        \par{При наличии в межгенных регионах участки колеи легко доступны для взаимодействия с Rho. Однако, когда они
        присутствуют в областях, кодирующих белки, эти сайты могут быть замаскированы путем трансляции рибосом. В этом случае
        прекращение Rho не наблюдается, если только вышестоящий ген не переведен, например, когда мутация породила
        нонсенс-кодон. В таком случае Rho-зависимая терминация может предотвратить распространение транскрипции в нисходящий
        ген. Таким образом, в этой ситуации, которая называется полярностью [38], предотвращается экспрессия как восходящего
        мутированного гена, так и нисходящего гена.}
    \subsubsection{Ранняя транскрипция Т4}
        {\Large Ранние промотеры}
            \par{Т4 заражает только экспоненциально растущую кишечную палочку, и транскрипция ранних генов Т4 начинается сразу
            после заражения. Таким образом, для эффективной инфекции фаг должен быстро перенаправить
            \(\sigma^{70}\)-ассоциированный RNAP, который активно участвует в транскрипции генома хозяина, на ранние
            промоторы T4. Это немедленное поглощение является успешным отчасти потому, что большинство ранних промоторов
            T4 содержат отличные соответствия элементам распознавания \(\sigma^{70}\)-RNAP (-35, TGn и -10 элементов) и
            элементам \(\alpha\)-CTD UP (рис.2; списки последовательностей ранних промоторов T4 см. в [4,5]). Однако
            выравнивание последовательностей ранних промоторов Т4 выявляет дополнительные области консенсуса,
            предполагая, что они содержат другие биты информации, которые могут оптимизировать взаимодействие RNAP
            хозяина с элементами промотора. Следовательно, в отличие от большинства промоторов хозяина, которые относятся
            к классу -35/-10, TGn/-10 или -35/TGn, ранние промоторы T4 могут быть описаны как “сверх” UP/-35/TGn/-10
            промоторов. Действительно, большинство ранних промоторов Т4 очень хорошо конкурируют с промоторами хозяина за
            доступный РНАП [39] и похожи на другие очень сильные промоторы фагов, такие как T7 \(P_{A1}\) и \(\lambda\)
            $ P_L $}\\
        {\LargeБелок Т4 Алт}
            \par{Помимо явной силы своих ранних промоторов, у T4 есть еще одна стратегия, белок Alt, для установления
            транскрипционного доминирования [[40-43], рассмотренная в [1,4]]. Алт, моно-АДФ-рибозилтрансфераза,
            АДФ-рибозилирует специфический остаток, Arg265, на одной из двух субъединиц \(\alpha\) РНАП. Кроме того, Алт
            модифицирует часть других белков-хозяев, включая другие субъединицы RNAP и белки-хозяева, участвующие в
            трансляции и метаболизме клеток. Алт-это внутренний белок головки фага, который вводится вместе с ДНК фага.
            Следовательно, модификация Алт происходит сразу после заражения и не требует синтеза фагового белка. Каждая
            субъединица \(\alpha\) различна (одна \(\alpha\) взаимодействует с \(\beta\), в то время как другая
            взаимодействует с \(\beta'\)), и считается, что модификация Alt специально нацелена на конкретный \(\alpha\),
            хотя какой именно \(\alpha\) неизвестен.}
            \par{Какова цель модификации Alt? Было показано, что основная цель Алт,\(\alpha\) Arg265, имеет решающее
            значение для взаимодействия \(\alpha\)-CTD с элементом промотора UP [44-46] и с некоторыми активаторами
            хозяина, включая белок рецептора c-AMP (CRP), глобальный регулятор E. coli [46,47]. Таким образом, очевидная
            гипотеза состоит в том, что Алт просто ухудшает работу промоторов хозяина, которые либо нуждаются в этих
            активаторах, либо усиливаются взаимодействием элементов \(\alpha\)-CTD/UP. Однако сверхэкспрессия Алт из
            плазмиды не влияет на Е. рост кишечной палочки [40], и общая транскрипция ДНК E. coli in vitro не нарушается
            при использовании модифицированного Alt RNAP [48]. Вместо этого, по-видимому, модификация Alt полезна,
            поскольку она повышает активность некоторых ранних промоторов Т4. Это 2-кратное повышение активности
            наблюдалось как in vivo [40,49], так и in vitro[48]. Как Alt-модификация стимулирует конкретные ранние
            промоторы, неизвестно, но ясно, что это связано не только с их общей силой. Другие сильные промоторы, такие
            как \(P_{tac}\), \(T7\) \(P_{A1}\) и \(P_{A2}\), T5 \(P_{207}\) и даже некоторые из ранних промоторов T4, не
            затрагиваются при использовании модифицированного Alt RNAP [49]. Алт-опосредованная стимуляция промотора
            также не зависит от специфических \(\sigma^{70}\)-зависимых элементов (-35, TGn и -10 элементов); некоторые
            промоторы с идентичными последовательностями в этих областях стимулируются Алт, в то время как другие-нет
            [49]. Всесторонний мутационный анализ ранних промоторов \(T4 P_{8.1}\) и \(P_{tac}\) показывает, что не
            существует единой специфической промоторной позиции(позиций), ответственной за эффект Алт. Этот результат
            предполагает, что механизм стимуляции Алт может включать перекрестное взаимодействие между RNAP и более чем
            одной промоторной областью [50] или что АДФ-рибозилирование $ \alpha $ Arg265 является вторичной, менее
            значимой активностью Алт и необходима дополнительная работа по важности этого введенного фермента.}\\
        {\Large Продолжение ранних стратегий доминирования Т4}
            \par{Поскольку промоторы Т4 настолько эффективны в конкурентной борьбе с хозяином, всплеск немедленной ранней
            транскрипции происходит в течение первой минуты заражения. Из этой транскрипции следует волна ранних
            продуктов, которые продолжают захват фагами транскрипционного механизма хозяина. Одним из таких продуктов
            является белок T4 Alc, терминатор транскрипции, специфичный для ДНК, содержащей dC, то есть ДНК, содержащей
            немодифицированные цитозины. Следовательно, Alc прекращает транскрипцию из ДНК хозяина, не влияя на
            транскрипцию из ДНК T4, цитозины которой гидроксиметилированы и глюкозилированы [[51,52]; рассмотрено в
            [1,4]]. Alc направляет RNAP на завершение в нескольких, частых и дискретных участках вдоль ДНК, содержащей
            dC. Механизм Alc неизвестен. В отличие от других завершающих факторов, Alc, по-видимому, не взаимодействует
            ни с РНК, ни с ДНК, и снижение скорости синтеза РНК или приостановка RNAP вблизи сайта завершения Alc
            фактически ухудшает завершение Alc [51]. Мутации в N-концевой области субъединицы $ \beta $ RNAP, области,
            которая не является существенной для E. coli (необязательная область I), предотвращают Alc -опосредованное
            прекращение, предполагая, что сайт взаимодействия для Alc может находиться в этой области [52].}
            \par{Т4 также кодирует два других АДФ-рибозилирующих фермента, ModA и ModB, в качестве ранних продуктов. 
            Как и Alt, ModA изменяет Arg265 RNAP $ \alpha $ [[53,48]; рассмотрено в [1,4]]. Однако, в отличие от Alt,
            ModA почти исключительно нацелена на субъединицы RNAP $\alpha$. Кроме того, ModA изменяет обе субъединицы
            $\alpha$, поэтому нет асимметрии в модификации ModA. Синтез ModA высокотоксичен для кишечной палочки. In
            vitro ModA-модифицированный RNAP не способен взаимодействовать с элементами UP или взаимодействовать с CRP
            [цитируется в [40]] и менее активен, чем немодифицированный RNAP при использовании ДНК E. coli или T4 [48].
            Таким образом, было высказано предположение, что ModA помогает уменьшить активность как хозяина, так и
            раннего промотора Т4, перепрограммируя транскрипционный механизм для предстоящей волны средней транскрипции
            [48]. Однако делеция гена modA не влияет на быстрое снижение ранней транскрипции или снижение синтеза ранних
            продуктов гена, которое начинается примерно через 3 минуты после заражения [54]. Этот результат говорит о
            том, что фаг использует другие, пока неизвестные стратегии, чтобы остановить транскрипцию от ранних
            промоторов. ModB, другой ранний АДФ-рибозилирующий фермент, нацелен на факторы трансляции хозяина,
            рибосомальный белок S30 и триггерный фактор, который, по-видимому, помогает стимулировать трансляцию Т4[43].}
            \par{Наконец, многие из ранних транскриптов включают гены неизвестной функции и происходят из областей генома
            Т4, которые не являются существенными для заражения кишечной палочкой дикого типа(wt) в нормальных
            лабораторных условиях. Предположительно, эти гены кодируют фаговые факторы, которые полезны в определенных
            условиях роста или у определенных штаммов. Неизвестно, помогает ли какой-либо из этих генных продуктов Т4 в
            его захвате транскрипционного механизма хозяина.} \\
        {\Large Переход на среднюю транскрипцию}
            \par{В течение минуты после заражения при $ 37^{\circ}C $некоторые из ранних продуктов Т4 опосредуют переход
            от ранней к средней экспрессии генов. Как подробно описано ниже, активатор MotA и соактиватор AsiA являются
            важными партнерами в этом переходе, поскольку они направляют RNAP для транскрипции от средних промоторов.
            Кроме того, белок CoMC-$\alpha$, описанный ниже, также может играть роль в распространении ранних РНК в
            нижестоящие средние гены или стабильности таких транскриптов после их формирования.}
            \par{Когда начинается средняя транскрипция, некоторые ранние РНК быстро распадаются после их первоначального
            всплеска транскрипции. Это происходит из-за активности раннего генного продукта RegB, эндорибонуклеазы,
            которая специфически нацелена на некоторые ранние мРНК Т4. Для мРНК MotA и самого RegB сайт расщепления RegB
            находится в последовательности Шайна-Далгарно; для мРНК CoMC-$\alpha$ сайт находится в богатых AU
            последовательностях выше и ниже этой последовательности [55]. Механизм, с помощью которого RegB распознает и
            выбирает конкретный участок расщепления, пока неизвестен.}
            \par{Начало средней транскрипции T4 также завершает процесс устранения транскрипции хозяина, просто удаляя
            шаблон ДНК хозяина для RNAP. Т4-кодируемые нуклеазы, в первую очередь ЭндоИИ, кодируемые DeNA, и ЭндоИВ,
            кодируемые DeNB, избирательно разрушают ДНК хозяина, содержащую dC ([56,57] и ссылки в них). Таким образом,
            через несколько минут после заражения, по существу, нет ДНК хозяина, которую можно было бы транскрибировать.}
    \subsubsection{Транскрипция средних генов из средних промоторов Т4}
        {\Large Средние промотеры}
        \par{Средние гены в основном кодируют белки, необходимые для репликации, рекомбинации и метаболизма нуклеотидов;
        различные ТРНК, кодируемые Т4; и факторы транскрипции, которые программируют переход от средней к поздней
        активации промотора. Средние РНК возникают по 2 путям: расширение ранней транскрипции в средние гены (обсуждается
        позже) и активация средних промоторов Т4 с помощью процесса, называемого $\sigma$-присвоением [2]) На сегодняшний
        день было идентифицировано почти 60 средних промоторов (таблица 1). В отличие от ранних промоторов, средние
        промоторы T4 содержат элемент хозяина, $\sigma^{70}$-зависимую последовательность -10 и элемент фага, блок MotA,
        который центрирован на -30 и заменяет $\sigma^{70}$-зависимый элемент -35, присутствующий в ранних промоторах T4
        и большинстве промоторов хозяина (рис.2). Кроме того, около половины средних промоторов также содержат TGn,
        расширенную последовательность -10. Активация средних промоторов фага требует согласованных усилий двух ранних
        продуктов Т4, AsiA и MotA.}

\subsection{Energy limitation of cyanophage development: implications formarine carbon cycling}
    \subsubsection{Введение}
        \par{Понимание реакции биосферы на изменение климата требует детального знания о биологической трансформации
        углерода на Земле. Стало очевидным, что океан представляет собой важный поглотитель атмосферного углекислого газа
        ($CO_2$)[1]. Только два рода пикофитопланктона доминируют в режимах открытого океана-Prochlorococcus и
        Synechococcus[2-4]. В целом, эти близкородственные роды ответственны за $ ~25\% $ фиксации океанических $CO_2$
        [2]. Эти организмы стали моделью для изучения потока углерода из $CO_2$ в микробную петлю, а также
        функционирования планктонных морских сообществ в целом [5,6]. Однако показатели биотических потерь
        (антагонистические взаимодействия, выпас скота, вирусный лизис) прохлорококка и синехокка остаются
        малоизученными. В случае вирусов эта точка зрения дополняется открытием генов, кодируемых вирусами, которые могут
        действовать для поддержания фотосинтеза во время инфекции [7,8], так что, несмотря на окончательную потерю
        фиксированного углерода в растворенном органическом веществе в результате лизиса, фиксация $CO_2$ может
        поддерживаться временно в течение относительно длительных латентных периодов вируса. Недавно было показано, что
        на самом деле цианофаг отключает $CO_2$ инфекцию на ранних стадиях заражения, но при этом поддерживает
        фотосинтетические световые реакции [9]. Преобладает мнение, что цианофаги используют избыток АТФ и восстановителя
        от фотофосфорилирования для подпитки репликации ДНК, одновременно ингибируя дорогостоящий цикл Кальвина Бенсона
        [10,11]. Поэтому мы предположили, что репликация ДНК является ограничивающим фактором морфогенеза цианофагов и
        что увеличение скорости фотофосфорилирования в результате увеличения облучения резко изменит кинетику репликации
        ДНК фага и, как следствие, продуктивность фага. Такие изменения будут иметь важные последствия для нашего
        понимания вызванного вирусами давления лизиса сообществ открытого океана, учитывая широкий диапазон светового
        потока in situ. \cite{puxty-evanx}}
    \subsubsection{Результаты}
        {\Large Модули интенсивности света кинетика инфекции и фотофизиология}
            \par{Мы предположили, что перенос инфицированных клеток синехококка на высокий свет (HL) обеспечит
            повышенную энергию для репликации фагов, и поэтому мы будем наблюдать увеличение скорости репликации ДНК
            цианофагов. Чтобы проверить эту идею, мы провели эксперименты со сдвигом света с помощью синехококка.
            WH7803, инфицированный цианофагом S-PM2d [12], и контролировал развитие фага. Мы провели анализ qPCR,
            количественно определяя копии хромосомы фага из внутриклеточных и внеклеточных фракций, чтобы измерить
            скорость синтеза ДНК внутри клеток и определить латентные периоды и размеры пакетов}
            \par{Мы наблюдали значительную разницу в развитии цианофагов в HL по сравнению с LL (рис.1). При ГЛ
            латентный период был сокращен на 5 ч (уменьшение длины на 40\%), о чем свидетельствует как более раннее
            уменьшение копий внутриклеточной ДНК (рис.1а), так и более раннее увеличение числа копий внеклеточной ДНК
            (рис.1б). Этот ранний всплеск в условиях HL также был очевиден из мониторинга мутности культуры (рис.1c).
            Для сравнения, не было никакой существенной разницы в размере всплеска между различными световыми
            обработками (рис.1b). Удивительно, но, вопреки нашей гипотезе, не было никакой разницы во времени, длине
            или скорости синтеза ДНК фага между этими двумя условиями (рис.1а). Мы постулировали, что увеличение
            фотохимически управляемого синтеза АТФ в условиях ГЛ обеспечит больше энергии и ресурсов для подпитки
            репликации ДНК фага. Действительно, эта идея была задействована [13] и явно смоделирована [14,15] как
            объяснение приобретения цианофагами генов фотосинтеза, особенно учитывая, что другие стрессы, такие как
            ограничение фосфатов, оказывают заметное влияние на синтез ДНК цианофагов [16]. Наша гипотеза основана на
            предположении, что фотохимия поддерживается таким образом, что избыток поглощенных фотонов может быть
            использован для создания трансмембранного потенциала для синтеза АТФ. Поэтому мы проверили это, измерив
            максимальный квантовый выход фотосистемы II(PSII) $ (F_v/F_m)$ во время эксперимента. Этот анализ измеряет
            различия в "флуоресцентном транзиторе" хлорофилла от PSII. По мере того как реакционные центры,
            адаптированные к темноте, "закрываются" из-за уменьшения первичного акцептора электронов, происходит
            сопутствующее увеличение флуоресценции хлорофилла. Поэтому параметр $ F_v/F_m $ пропорционален числу
            открытых реакционных центров в данный момент времени [17]. Наши измерения фотохимического выхода PSII не
            показали никаких изменений в условиях LL в инфицированных или неинфицированных клетках (рис.2а). Для
            сравнения, наблюдалось быстрое снижение $F_v/F_m$ в неинфицированных клетках при HL, свидетельствующее о
            фотоповреждении реакционного центра PSII [18]. Через 8 ч при HL $F_v/F_m$ в неинфицированных клетках
            стабилизируется примерно на 65\% от уровня культур LL.Аналогично, в условиях HL наблюдалось начальное
            снижение $ F_v/F_m $ в инфицированных клетках с той же скоростью, что и в неинфицированных клетках
            (рис.2а). Однако затем наблюдалось увеличение $ F_v/F_m $ через 2 часа после заражения до ~90\% от уровня в
            LL, где он оставался до конца эксперимента. Это наблюдение говорит о том, что не только реакционные центры
            PSII активны в клетках, инфицированных HL, но и либо скорость их повреждения снижается, либо оборот PSII
            намного больше, чтобы поддерживать стабильную фотохимию при этом облучении.}
            \par{Поддержание фотохимии PSII при повышенном облучении предполагает, что в этих клетках было доступно
            больше энергии за счет фотофосфорилирования [19]. Тем не менее, несмотря на это, мы не наблюдали заметных
            изменений в скорости, времени или абсолютном количестве синтеза ДНК фага (рис.1а, б). Однако мы наблюдали
            сокращение латентного периода, и поэтому мы предполагаем, что может быть некоторый временной контроль
            лизиса в ответ на свет. Действительно, было показано, что бактериофаги обладают сложными механизмами
            задержки лизиса в ответ на потенциальные стрессы, возникающие во время инфекционного процесса [20].}\\
        {\Large Транскрипционный ответ цианофага на высокие условия освещения}
            \par{Чтобы расшифровать потенциальные регуляторные механизмы, возникающие на уровне транскрипции в условиях
            HL по сравнению с условиями LL, мы провели РНК-Seq-анализ транскриптомов из того же эксперимента. РНК
            экстрагировали из трипликатных культур через 1, 3, 6 и 9 ч после заражения в инфицированных клетках HL и
            LL, а образцы из каждой световой обработки объединяли в эквимолярных количествах для оценки общих изменений
            экспрессии. Считывания были сопоставлены как с S-PM2d, так и с Synechococcussp. Оценены эталонные геномы
            WH7803 и среднее значение на базовое покрытие. Наблюдалось значительное увеличение охвата транскриптома
            фага в условиях HL по сравнению с условиями LL (увеличение в 2,34 раза,$t_3=3,98$, p=0,014), что не было
            заметно у хозяина (рис.2b). Это было несмотря на то,что доля клеток, подвергшихся лизису в течение 9 ч в
            HL, была меньше по сравнению с отсутствием лизиса в условиях LL (рис.1а, б). Это свидетельствует о
            генерализованном увеличении скорости транскрипции фагов при ГЛ, несмотря на отсутствие изменений в
            репликации ДНК. Мы использовали дифференциальные тесты экспрессии, чтобы найти светочувствительные гены в
            геноме цианофага. К нашему удивлению, только один ген цианофага был пропорционально дифференцированно
            экспрессирован в условиях HL по сравнению с LL. Это был фотосинтетический AMG psbA, кодирующий полипептид
            D1, расположенный в ядре реакционного центра PSII (рис.3а)}
            \par{Кодируемый цианофагом psbA является " почти основным’ геном в цианомовирусах [21], результатом
            повторных событий приобретения от их непосредственных хозяев [22]. Таким образом, возможно, что
            приобретение фагами генов хозяина путем рекомбинации также кооптировало те же светозависимые регуляторные
            особенности psbA. Действительно, было показано, что другие цианофаги регулируют экспрессию АМГ, поглощающих
            фосфор, в ответ на ограничение фосфата, хотя и используют собственную двухкомпонентную систему PhoBR
            хозяина [16]. Цианобактерии, включая морской синехококк, демонстрируют светозависимую транскрипцию PSBA
            [18, 23]. В модельных цианобактериях несколько факторов влияют на светозависимое накопление транскриптов
            psbA, включая альтернативные сигма-факторы [24,25,26,27,28] и третичную структуру ДНК [29]. Более того,
            продукты деградации D1 непосредственно связываются перед последовательностями psbA, так что индуцированное
            светом повреждение может непосредственно влиять на транскрипцию psbA с положительной обратной связью [30].
            Мы не смогли идентифицировать какие-либо консервативные мотивы в восходящей области psbA S-PM2d, которые
            разделяются с их хозяевами-синехокками, возможно, предполагая различные стратегии регуляции между версиями
            хозяина и фага.}
            \par{Кроме того, S-PM2d имеет нехарактерно длинную межгенную последовательность выше psbA (232 п. н., по
            сравнению с медианой 6 п. н. по всему геному; рис. 3b). Это различие также верно для других цианомовирусов,
            где области psbA выше по течению варьируют в пределах 125-453 п. п. Поэтому мы также стремились обнаружить
            мотивы последовательности ДНК, общие для цианомовирусов, которые могут быть вовлечены в регуляцию psbA. Мы
            обнаружили шесть мотивов с высокой степенью достоверности (рис. S1), из которых два присутствовали в S-PM2d
            (рис. 3c). Эти два мотива содержат -35 (мотив 6) и -10 (мотив 3) элементов сайтов связывания фактора
            транскрипции $\sigma^{70}$, типичных для Т4-подобных ранних фаговых генов [31]. Кроме того, мотив 3 содержит сайт
            связывания для T4-подобного позднего гена сигма-фактора Gp55 [32] (рис. 3c). Таким образом, S-PM2d
            сохраняет мотивы, необходимые для скоординированной экспрессии psbA при ранней и поздней инфекции.}
            \par{Однако область psbA S-PM2d содержит новую 3' - антисмысловую нкРНК, cfrI, которая, как известно,
            экспрессируется [33], а также ранее не распознанный инвертированный повтор 36 bp, производящий вероятную
            петлю шпильки РНК в 5' - нетранслируемой области (5'-UTR; рис. 3d). Хорошо известно, что структурированные
            5'-UTR влияют на стабильность мРНК бактерий и бактериофагов [34], как и цис-кодируемые антисмысловые РНК
            [35], особенно для цианобактериальных PSBA [36]. Таким образом, эти особенности могут способствовать
            регуляции psbA цианофага в ответ на свет.}
            \par{В еще одном повороте S-PM2d psbA кодирует интрон самосплайсинга группы I в своем транскрипте psbA,
            особенность, которая, как оказалось, широко распространена в генах psbA цианофага из морских метагеномных
            библиотек [33, 37]. Интрон прерывает последовательность распознавания нисходящей самонаводящейся
            эндонуклеазы F-CPhI, тем самым обеспечивая само иммунитет, позволяя эндонуклеазе распространяться среди
            аллелей без интрона [38]. Интрон содержит несколько внутрикадровых стоп-кодонов. Таким образом,
            маловероятно, что несвязанный транскрипт кодирует функциональный полипептид D1 [33]. Тем не менее, интрон
            эффективно сращивается во время инфекции [33].}
            \par{Чтобы понять, играет ли сплайсинг интронов роль в экспрессии psbA, зависящей от света, и действительно
            проверить наши данные по РНК-Seq, мы провели количественную ПЦР с обратной транскриптазой (RT-qPCR) мРНК
            psbA цианофага. Мы разработали анализ сплайсинга для определения относительной экспрессии обеих изоформ
            транскрипта (рис. 4а). Мы использовали 5'-нуклеазный анализ qPCR, который дает специфичность каждой
            изоформе транскрипта с использованием зонда, связанного с флюорогасителем 25-30 бп, который либо является
            внутренним по отношению к интрону (обнаружение несвязанной изоформы), либо соединяет соединение 1/2
            экзона(обнаружение сплайсированной изоформы). Обратный праймер также расположен либо в интроне (обнаружение
            несвязанной изоформы), либо в экзоне 2 (обнаружение сплайсированной изоформы) и специфичен для
            клонированных копий каждой изоформы.}
            \par{данные HE RT–qPCR подтверждают данные, полученные из РНК-Seq, показывая повышенную экспрессию как
            сплайсированных, так и несвязанных изоформ в HL (рис. 4b, c). Это увеличение особенно выражено в
            сплайсированной изоформе во время поздней инфекции, где мы наблюдали 10,6-кратное увеличение HL по
            сравнению с LL (рис. 4с), по сравнению только с 3,37-кратным увеличением несращенной изоформы. Важно
            отметить, что наш анализ позволяет определить соотношение сплайсированной и несвязанной изоформы (рис. 4d),
            которое показывает, что на протяжении ранней инфекции до 4 ч фаг поддерживает увеличение количества
            сплайсированной изоформы в ~2 раза (рис.4d). 4d). При ГЛ это сохраняется на протяжении всей инфекции, в то
            время как при ЛЛ мы наблюдали быстрое снижение примерно до эквимолярных величин к 6 часам. Таким образом,
            сплайсинг интрона, по-видимому, реагирует на интенсивность света. Насколько нам известно, это первое
            сообщение о дифференцированно сплайсированном интроне у бактериофага, хотя интересно, что эукариотическая
            водоросль Chlamydomonas reinhardtii содержит четыре интрона группы I в своем гене psbA [39], которые, как
            известно, дифференцированно сплайсируются в ответ на свет [40]. Поскольку несвязанные транскрипты,
            вероятно, не кодируют функциональные полипептиды, мы предполагаем, что дифференциальный сплайсинг мРНК psbA
            представляет собой механизм регуляции генов, потенциально в координации с антисмысловой нкРНК cfrI и/или
            структурированной 5'-UTR, влияющей на стабильность мРНК.}\\
            {\Large Дифференциальная экспрессия генов хозяина усиливает узкие места в трансляции}
            \par{В дополнение к дифференциальной экспрессии генов цианофагов мы также проанализировали
            светочувствительные гены хозяина синехококка. Из 39 генов, активированных в условиях высокой освещенности,
            25 (64\%) были вовлечены в трансляцию или посттрансляционную модификацию, оборот белка и шапероны (таблица
            1). Это включало 13/31 и 4/22 белков, образующих 50-ю и 30-ю субъединицы рибосомы, соответственно. Кроме
            того, обе субъединицы комплекса GroEL/GroES, а также шапероны DnaJ и DnaK были повышены (таблица 1). Между
            тем, три из четырех копий гена psbA хозяина также были активированы при высоком освещении (таблица 1),
            возможно, дополняя фаговые поставки мРНК psbA. Пониженные гены в основном включали компоненты аппарата
            сбора света, потенциальные гены подвижности клеток и субъединицы, участвующие в линейном транспорте
            электронов, в первую очередь субъединицы реакционного центра фотосистемы I (таблица 1).}
\newpage
\begin{center}
\section{Материалы и Методы} \label{sec:code}
\end{center}
\subsection{Программные средства}
\begin{itemize}
    \item Virus-Host DB - База данных Virus-Host организует данные о взаимоотношениях между вирусами и их хостами,
    представленные в виде пар идентификаторов таксономии NCBI для вирусов и их хостов. База данных Virus-Host охватывает
    вирусы с полными геномами, хранящимися в 1) NCBI/RefSeq и 2) GenBank, номера присоединения которых указаны в геномах
    EBI. Информация о хосте собирается из RefSeq, GenBank (в свободном текстовом формате), UniProt, ViralZone и вручную
    курируется с дополнительной информацией, полученной в результате опросов литературы. \cite{virus-host}
    
    \item GeneMarkS-2 - программное обеспечение для поиска генов внутри геномов. \cite{lomsad}
    
    \item NCBI Entrez Programming Utilities - программное обеспечение, набор из восьми серверных программ, которые
    обеспечивают стабильный интерфейс с системой запросов и баз данных Entrez в Национальном центре биотехнологической
    информации (NCBI) \cite{entrez}
    
    \item Biopython - набор свободно доступных инструментов для биологических вычислений, написанных на Python
    международной командой разработчиков. \cite{biopython}
    
    \item The MEME Suite - программное обеспечение для поиска новых, нераскрытых мотивов (повторяющихся паттернов
    фиксированной длины) в последовательностях. МЕМ разбивает паттерны переменной длины на два или более отдельных
    мотива. \cite{bailey}
    
    \item Python 3.9.4 - среда для запуска скриптов формата *.py \cite{python}
    
    \item Jupyter Notebook -веб-приложение с открытым исходным кодом, которое позволяет создавать и обмениваться
    документами, содержащими живой код, уравнения, визуализации и повествовательный текст. Использование включает в себя:
    очистку и преобразование данных, численное моделирование, статистическое моделирование, визуализацию данных, машинное
    обучение и многое другое. \cite{jupyter}
    
    \item Скрипты отсюда \(https://github.com/poolsar42/phages-and-hosts\) - подумать, что про них написать!
    \cite{github}
    
    \item \(Fasta\_merge.ipynb\) - скрипт для объединения регуляторных областей хозяина и его фагов в один файл.
    \item \(Hosts\_upstream\_regions.ipynb\) - скрипт для выделения регуляторных областей.
    \item \(Proteins\_formation.ipynb\) - скрипт для сбора белковых последовтельностей в один файл.
    \item \(Searching\_host\_genomes.ipynb\) - скрипт для выгрузки необходимых к работе геномов хостов.
    \item \(Unpacking.ipynb\) - скрипт для распаковки выгруженных геномов.
    \item \(VH\_tsv\_writer.ipynb\) - скрипт, выписывающий в файл ID хоста и ID прилежащих к нему фагов.
    \item \(Virus\_genes.ipynb\) - скрипт для выгрузки геномов фагов.
    \item \(missing\_phage\_genomes.ipynb\) - скрипт для поиска фагов, для которых GMS2 не находит гены.
    \item \(proteins\_convertation.ipynb \) - скрипт для преобразования \\ ДНК-последовательностей
                                в белковые.
    \item \(regex\_promoter.ipynb \) - скрипт для анализа полученных результатов
    \item \(run\_gms2.py\) - скрипт для поиска генов в геномах
    \item \(tsv\_write.ipynb\) - скрипт для выписывания информации о связи между хостами и фагами в один файл
\end{itemize}

\subsection{Получение общих мотивов}
    \subsubsection{Протокол выгрузки геномов}
    \begin{itemize}
        \item С FTP сервера Virus-Hist DataBase выгрузить файл virushostdb.tsv - в нём содержится информация о связи между фагами и их хостами.
    
        \item Запустить скрипт \(tsv\_write.ipynb\) - выписывает в удобном формате все взаимоотношения между фагами и хостами.
    
      \item Запустить скрипт \(Virus\_genes.ipynb\) - для выгрузки геномов фагов.
        \item Запустить скрипт \(Searching\_host\_genomes.ipynb\) - для выгразки геномов хостов.
        \item Запустить скрипт \(Unpacking.ipynb\).

    \end{itemize}

    \subsubsection{Протокол получение вышестоящих регуляторных регионов}
        \begin{itemize}
            \item Запустить скрипт \(run\_gms2.py\)
            \item Запустить скрипт \(Hosts\_upstream\_regions.ipynb\)
        \end{itemize}
    \subsubsection{Протокол подготовки данных к поиску мотивов}
        \begin{itemize}
            \item Запустить скрипт \(Fasta\_merge.ipynb\)
            \item Запустить MEME Suite с получившимися файлами.
        \end{itemize}

\par{Нам нужно было посмотреть на сходтсва между вышестоящими регуляторными участками у хостов и фагов. Для этого нужно
было посмотреть на геномы хостов и фагов. Мы собрали геномы всех фагов, которые находятся в базе данных Virus-Host DB,
там для каждого фага также был указан или были указаны хосты, к которым он может прикрепиться. Их RefSeq ID. Мы всё
выгрузили с FTP сервера.}

\par{Далее мы выгрузили все геномы хостов с базы данных RefSeq NCBI. Когда у нас были геномы фагов и их хостов, нам было
нужно получить с этих геномов гены. Гены мы находили с помощью Gene-Marks 2. Что хорошо, Gene-Marks 2 также дал позицию
каждого гена в геноме. Каждому гену посчитали его транслирующийся белок, также с помощью Gene-Marks 2. После этого для
каждого гена нашли вышестоящие регуляторные области, длиной в 50 нуклеотидов, которые нужны для посадки РНК-полимераз(?).
Наша гипотеза как раз заключается в том, что эти вышестоящие области у фага и его хозяина для некоторых генов будут
совпадать по некоторым мотивам.}

\par{Мы поработали с последовательностями. Мы выгружали геномы всех фагов и хостов отдельными файлами. Мы предварительно
обработали файлы, достали из них вышестоящие регуляторные области длинной в 50 нуклеотов. Вышестоящие области хоста и
всех фагов, прилегающих к нему, мы закинули в один файл - в этом файле мы и искали общие мотивы.}

\par{Далее проверку на совпадения вышестоящих областей мы засунули все вышестоящие области хоста и его фагов в программу
MEME Suite. Как и ожидалось, мы получили множество профилей, которые были общими у фагов и их хоста. }

\par{Также MEME-Suite для каждого профиля мотива дала нам PFM (Position Frequency Matrix), поэтому у нас была возможность
сравнить сами мотивы между собой. У нас появилась гипотеза, что мотивы фагов, атакующих одного хоста, могут быть также
схожи и как-то коррелировать между собой. Мы решили посмотреть корреляцию 2D массивов - потому что для каждой позиции в
матрице частот у нас было 4 значения - на 4 возможных нуклеотида.}

\newpage
\begin{center}
\section{Результаты и Обсуждение}
\end{center}

\newpage
\section{Выводы}


\newpage
\begin{thebibliography}{9}
    \addcontentsline{toc}{section}{\refname}
    \bibitem{hinton1} Stitt B, Hinton DM: Regulation of middle-mode transcription.In Molecular biology  of  bacteriophage  T4.Edited by: Karam JD, Drake J, Kreuzer KN, Mosig G, Hall D, Eiserling F, Black L, Spicer E, Kutter E, Carlson K, Miller ES.Washington, D.C.: American Society for Microbiology; 1994:142-160
    \bibitem{hinton2} Brody E, Rabussay D, Hall D:Regulation of transcription of prereplicative genes. In Bacteriophage  T4.Edited by: Mathews CK, Kutter EM, Mosig G,Berget PB. Washington, D. C.: American Society for Microbiology;1983:174-183
    \bibitem{hinton3} Hinton DM, Pande S, Wais N, Johnson XB, Vuthoori M, Makela A, Hook-Barnard I: Transcriptional takeover by sigma appropriation: remodelling of the sigma70 subunit of Escherichia coli RNA polymerase by the bacteriophage T4 activator MotA and co-activator AsiA.Microbiology2005,151:1729-1740.
    \bibitem{hinton4} Miller ES, Kutter E, Mosig G, Arisaka F, Kunisawa T, Ruger W: BacteriophageT4 genome. Microbiol  Mol  Biol  Rev2003,67:86-156
    \bibitem{hinton5} Wilkens K, Ruger W: Transcription from early promoters. In Molecular Biology  of  Bacteriophage  T4.Edited by: Karam JD, Drake JW, Kreuzer KN,Mosig G, Hall DH, Eiserling FA, Black LW, Spicer EK, Kutter E, Carlson K,Miller ES. Washington, D. C.: American Society for Microbiology;1994:132-141.
    \bibitem{hinton6} Weisberg R, Hinton DM, Adhya S: Transcriptional Regulation in Bacteriophage. In Encyclopedia  of  Virology.3 edition. Edited by: Mahy BWJ,van Regenmortel MHV. Oxford: Elsevier; 2008:174-186, 174-186.
    \bibitem{hinton7} Hinton DM: Transcription from a bacteriophage T4 middle promoter using T4 motA protein and phage-modified RNA polymerase.J  BiolChem 1991, 266:18034-18044
    \bibitem{hinton8} Schmidt RP, Kreuzer KN: Purified MotA protein binds the -30 region of a bacteriophage T4 middle-mode promoter and activates transcription invitro. J  Biol  Chem1992, 267:11399-11407
    \bibitem{hinton9} Stevens A: New small polypeptides associated with DNA-dependent RNA polymerase of Escherichia coli after infection with bacteriophage T4. Proc  Natl  Acad  Sci  USA1972, 69:603-607.
    \bibitem{hinton10} Stevens A:An inhibitor of host sigma-stimulated core enzyme activitythat purifies with DNA-dependent RNA polymerase of E. coli followingT4 phage infection.Biochem  Biophys  Res  Commun1973,54:488-493.
    \bibitem{hinton11} Ouhammouch M, Orsini G, Brody EN: The asiA gene product of bacteriophage T4 is required for middle mode RNA synthesis.J  Bacteriol1994, 176:3956-3965
    \bibitem{hinton12} Ouhammouch M, Adelman K, Harvey SR, Orsini G, Brody EN: BacteriophageT4 MotA and AsiA proteins suffice to direct Escherichia coli RNA polymerase to initiate transcription at T4 middle promoters. Proc  NatlAcad  Sci  USA1995, 92:1451-1455.
    \bibitem{hinton13} Hinton DM, March-Amegadzie R, Gerber JS, Sharma M: Bacteriophage T4middle transcription system: T4-modified RNA polymerase; AsiA, a sigma70 binding protein; and transcriptional activator MotA.Methods  Enzymol1996, 274:43-57
    \bibitem{virus-host} https://www.genome.jp/virushostdb/ 
    \bibitem{biopython} https://biopython.org/
    \bibitem{python} https://docs.python.org/3/
    \bibitem{jupyter} https://jupyter.org/
    \bibitem{github} https://github.com/poolsar42/phages-and-hosts
    \bibitem{entrez} https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK25501/
    \bibitem{hinton} Hinton D.M. Transcriptional control in the prereplicative phase of T4 development // Virology
    journal. 2010. V. 7. P. 289. https://doi.org/10.1186/1743-422X-7-289
    \bibitem{puxty-evanx} Puxty, R.J., Evans, D.J., Millard, A.D. et al. Energy limitation of cyanophage development:
    implications for marine carbon cycling // ISME J. 2018, 12, 1273–1286. https://doi.org/10.1038/s41396-017-0043-3
    \bibitem{lomsad} Lomsadze, A., Gemayel, K., Tang, S., and Borodovsky, M. Modeling leaderless transcription and
    atypical genes results in more accurate gene prediction in prokaryotes // Genome research,  2018. 28(7), 1079–1089.
    https://doi.org/10.1101/gr.230615.117
    \bibitem{bailey} Bailey, T.L., Johnson, J., Grant, C.E., and Noble, W.S. The MEME Suite // Nucleic acids research,
    2015, 43(W1), W39–W49. https://doi.org/10.1093/nar/gkv416
    \bibitem{ryasik} Ryasik, A., Orlov, M., Zykova, E., Ermak, T., Sorokin, A. Bacterial promoter prediction: Selection
    of dynamic and static physical properties of DNA for reliable sequence classification // 2018
    https://www.worldscientific.com/doi/abs/10.1142/S0219720018400036
    \bibitem{genomics} https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1369527403001152?via\%3Dihub
    \bibitem{structure} https://www.pnas.org/content/108/28/E288.full
    \bibitem{networks} https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0966842X12002004
    
    
\end{thebibliography}

\end{document}

\usepackage[english,russian]{babel}